\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,xparse}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=1cm , right=1cm]{geometry}
\usepackage{bookmark}
%\bookmarksetup{numbered, open}
\graphicspath{ {images/}}
\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\def\@part[#1]#2{%
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \refstepcounter{part}%
      %\addcontentsline{toc}{part}{\thepart\hspace{1em}#1}%
    \else
      %\addcontentsline{toc}{part}{#1}%
    \fi
    {\parindent \z@ \raggedright
     \interlinepenalty \@M
     \normalfont\centering
     \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
       \LARGE\bfseries \partname\nobreakspace\thepart
       \par\nobreak
     \fi
     \huge \bfseries #2%
     \markboth{}{}\par}%
    \nobreak
    \vskip 3ex
    \@afterheading}
\renewcommand\partname{Topic}
\makeatother

\begin{document}

\title{TERL2 - Gabarit et surface de révolution}


\author{
  Michael OHAYON-ORDAZ\\
  \texttt{michael.ohayon-ordaz@etu.umontpellier.fr}
  \and\\
  Benjamin GALLEAN\\
  \texttt{benjaminfireez@etu.umontpellier.fr}
  \and\\
  Arthur IZARD\\
  \texttt{arthur.izard@etu.umontpellier.fr}
    \and\\
  Florent VIELMAS\\
  \texttt{florent.vielmas@etu.umontpellier.fr}
  }
  
%\let\stdsection\section
%\renewcommand\section{\newpage\stdsection}



\date{22 avril 2016}
\newpage
\maketitle 

\tableofcontents
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\part{Introduction}

%%\addcontentsline{toc}{section}{ }
\section{OpenGL / Glut }
OpenGL est une API (Application Programming Interface) en C permettant de contrôler les cartes graphiques propre a l’ordinateur. Elle permet ainsi d'afficher sur l'écran des scènes 2D et 3D. Glut est quand à elle une bibliothèque en C permettant de créer des fenêtres  dans lesquelles des scènes 3D peuvent êtres affiches via OpenGl. Glu est une surcouche à OpenGL est propose un ensemble de fonctions utilitaires. OpenGL est une API de bas niveau, car elle gère directement le matériel physique de l'ordinateur. Glut est une bibliothèque plus haut niveau car elle fait l'interface avec le serveur graphique.
Notes que la plupart des cartes graphiques du commerce (notamment Nvidia et ATI) disposent des drivers OpenGL nécessaire pour son fonctionnement.

%%\addcontentsline{toc}{section}{Domaine d’application}
\section{Domaine d'application}
OpenGL sert pratiquement à tous les domaines de l'infographie : architecture, recherche(modélisation mécanique, anatomique ou moléculaire), conception et autre. À partir du moment on a le besoin de visualiser quelque chose, bien souvent on a recours a cette bibliothèque.
Elle est utilisée dans plusieurs  entreprises et laboratoire publics et prives pour pouvoir visualiser des modelés de très hautes définitions très utiles dans l'aérospatiale, le contrôle de qualité automobile, ou les domaines du biomédical par exemple. Elle possède des fonctions uniquement utilisable par des cartes 3D professionnelles (Nvidia Quadro, Wildcat de 3dLabs,ect...) bien que maintenant la plupart sont supportées par des cartes grand public. En opposition avec DirectX, bien plus orienté jeu vidéo, OpenGL à été crée à l'origine pour une utilisation professionnelle.

%%\addcontentsline{toc}{section}{Déroulement du projet}
\section{Déroulement du projet}
Nous avons accomplis les taches suivante:\\
-Dessin d'un ensembles de 15 points en 2D.\\
-Passage de 2D en 3D.\\
-Rotation.\\
-Remplissage.\\
-Éclairage.\\
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Projet}
\part{Projet}

%%\addcontentsline{toc}{section}{Manuel d'utilisation}
\section{Manuel d'utilisation}
Vous pouvez retrouver dans le dossier contenant ce rapport, le dossier contenant tous les fichiers sources propre au programme. Pour compiler, il suffit de taper la commande "make", puis vous pouvez exécuter grâce a la commande "./gab".\\
La saisie des points s'effectue à droite de la fenêtre tel que tout point saisie aura ca coordonnées en x strictement supérieur à 0. Voici la liste exhaustive des commandes disponible pour la gestion du gabarit:\\\\
Touche de clavier\\
a : Affiche les lignes horizontales et verticales de l'objet (mode fils de fer).\\
q : Remplissage de l'objet avec polygones et ombrage de type Phong.\\
w : Affiche les vecteur normales de chaque points (propre a l'ombrage de Phong).\\
z : Affiche tous les points de l'objet.\\
s : Remplissage de l'objet avec polygones et ombrage de type plat.\\
x : Affiche tous les vecteur normales à chaque surface (ombrage plat).\\
r : Réinitialise l'orientation de la vue de l'objet à celle par défaut.\\
d : Vue de gauche de l'objet (dans le sens où le spectateur se déplace vers la gauche de l'objet).\\
f : Vue de droite de l'objet.\\
v : Efface tout les points définie pour effectuer une nouvelle saisie.\\
y : Zoom vers le point (0,0,0).\\
h : S’éloigne du point (0,0,0).\\\\
Souris \\
clic gauche : lors de la saisie, permet de définir les points.\\
clic milieu + mouvement : lors de l'affichage en 3D, permet d'effectuer une rotation par rapport au mouvement de la souris.\\

Par la suite on vous présentera au fur et à mesure tout les explications du fonctionnement de nos algorithmes conforme au cahier des charges.

%%\addcontentsline{toc}{section}{Saisie et Stockage des points}
\section{À savoir}
Avant de commencer il faut que vous sachez quelques notions à propos de nos repère. Au tout début, on se retrouve avec $R_0 (O,\overrightarrow{x_0},\overrightarrow{y_0},\overrightarrow{z_0})$, une base orthonormée composée de trois vecteur fixe qui ne bougerons jamais au cours du temps. Puis on a une deuxième base $R_s(O,\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s},\overrightarrow{z_s})$ une base attaché au solide qui nous aidera à représenter chaque point en fonction de la position courante de l'objet. Les trois vecteurs de $R_s$ sont respectivement dessinés en bleu, vert puis en rouge. Tout les points du solide seront bien sur définie sur $R_s$. 
\newpage
\section{Saisie et Stockage des points}
\subsection{Saisie}
Par la suite vous trouverez une explication détaillé de la saisie des points.
On commence d'abord par expliquer notre fonction responsable de la conversion des point coordonnées fenêtre (cfen) en coordonnées qu'on appellera coordonnées monde virtuel (cmv).\\
Premièrement, cette fonction reçoit comme paramètres des cfen donc pour permettre sont fonctionnement il nous faut  tous d'abord une fonction qui puisse récupérer ces données lors de l'appui (non maintenu) du bouton gauche de la sourie. Pour cela il nous est indispensable de détecter quand est ce que le bouton gauche souris est active :\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
  {gActivation}
\\\\
Puis cette fonction est donnée en paramètre à la fonction suivante propre à glut.\\
\includegraphics[scale=0.5]
  {glutMousFunc}
  
 La fonction glutMousFunc() utilise mouseB() de telle façon que les variable x et y sont affectées avec les coordonnées fenêtre courante de la souris lors du clic gauche quand button == GLUT\_LEFT\_BUTTON et state == GLUT\_DOWN, des constantes qui nous indiquent respectivement quel bouton a été activée et l’état de ce bouton.
 Puis, avant de redessiner l'image avec l'appel de glutPostRedisplay(), on affecte true à mousegAc, un booléen définie en global qui permettra de connaître l'existence des coordonnées fenêtre enregistrée par l'appui du bouton gauche, puis on stocke ces mêmes coordonnées dans la variable global mouseRecup de type Point.
 Par la suite, dans render() on vous présente la partie du code où on appel la fonction qui viendra convertir les cfen en cmv:\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
  {getOGLposSAppel}\\\\
 
  On commencera par détailler le fonctionnent de GetOGLPosSai(), ensuite on vous introduira le reste.
 On vous présente donc par la suite la fonction responsable de convertir en cmv les données stockées antérieurement, pour ensuite pouvoir effectué toutes les manipulation demandés par le sujet:\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
  {getOGLposSCorp}
  \\\\
Cette fonction nous permet de pouvoir saisir les 13 point nécessaire pour la représentions en 2d de la partie droite de l'objet, il faut préciser que deux point de plus viendrons s'ajouter sur l'axe représenté par $\overrightarrow{y_s}$ pour fermer l'objet crée. 
C'est dans la fonction render() qu'on viendra écrire l'algorithme de remplissage du tableau dynamique à deux dimension gab.tabP[][].
\newpage
\subsection{Stockage}
La totalité des 540 (15*36) points seront stockée dans un tableau de pointeurs a deux dimensions dans gab, une variable global de type Tabpoint qui contiendra tout les point stockés d'une façon dynamique, tel que chacune des 15 lignes contiennent un point qui correspond à une hauteur différente, puis chacune des 36 colonnes contiennent un point qui possède une même hauteur y mais des coordonnées en x et z différente en fonction du remplissage en 3D des point saisies. Pour expliquer cela, on commencera par la fin, c'est à dire on vous montre par la suite un schéma avec un tableau entièrement rempli pour vous puisiez avoir l'idée du résultat attendue qu'on viendra détailler par la suite:\\\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.65]
  {gabTabExplication}
  \end{figure}
\newpage
\subsection{Stockage et saisie}
Parlons alors du stockage des points saisie, tout cela se passe dans render() la fonction qui sert de paramètre à la fonction glutDisplayFunc(), qui elle est appelé a chaque appel de glutPostRedisplay(). Le corps de render() se divise dans 3 partie:

-La partie 1 contient l'algorithme pour remplir le tableau avec les points que l'utilisateur choisie lors de la saisie dont on parlera tout de suite.

-La partie 2 contient le passage de l'image de 2d en 3d.

-La partie 3 contient la rotation et le remplissage du corps de l'objet ainsi que la saisie des normes pour le reflet de la lumière.
Les partie 2 et 3 seront abordées plut tard.

Cela dit on vous montre la partie 1 sous la forme codée:\\\\

   
 \includegraphics[scale=0.7]
  {partie1.png}\\\\

 On s'aperçoit pour l'image si dessus, que tout dépendra principalement du nombre de points saisies. Chaque point saisie est stocké dans gab.tab[][] dà la colonne j=0, puis à la ligne isaiTabP, indice qui s'incrémente au fur et à mesure que l'on ajoute des points. Une fois qu'on stocke le point saisie $ps_{14}$ (qui correspond au 13ème point choisie par l'utilisateur) on ajoute donc $ps_{15}$ qui viendra prendre la même hauteur que $ps_{14}$ avec son abscisse égal à 0:
 \\\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {ps15.png}\\\\
  
  Tous les points saisie sont exprimées en fonction de la base $R_sp (\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$, un plan qui nous est utile pour stockée les coordonnées exacte de chaque points choisie par l'utilisateur.
  On vous présente par la suite la partie du code responsable de l'affichage des points lors de la saisie dans render():
  \\\\
   \includegraphics[scale=0.7]
  {affichepointssaisie}\\\\
  
Une fois les 15 (13 par l’utilisateur + 2 ajoutés automatiquement pour fermer l'objet) points définie, on passera a la partie 2 où on passera de 2D en 3D.
Les vecteur de la base $R_s$ sont respectivement représentés par vsx,vsy et vsz, 3 variables global de type Point qui nous serviront pour représenter en 3D tous les points contenue dans gab.tabP[][].
\newpage
%\addcontentsline{toc}{section}{2D vers 3D}
\section{2D vers 3D}

Pour réussir une bonne conversion du plan vers l'espace, on se servira de la trigonométrie. Dans la class Tabpoint on vous détaillera la fonction addautrepoint(), une fonction que se sert des 15 points déjà définie dans le plan  $(\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$ pour venir ajouter une profondeur. 
On démontrera notre façon de faire, avec notre solution appliqué à un point saisie quelconque.
Pour cela on considere $psqj$ un point située dans l'espace tel que $0\leq j<37$ et que $psqj_x=rcos(j\cdot\phi)$ et $psqj_z=-rsin(j\cdot\phi)$ en relation avec le point saisie par l'utilisateur $psq0$ par $r=psq0_x$, $h=psqj_y$ = $psq0_y$ et $\phi=cst=\displaystyle\frac{\pi}{18}$.
On illustre l'énoncé si dessus par un exemple dans  l'image suivante:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {2dvers3d}\\\\
  \newpage
Voici finalement la fonction qui réalise ce qui a été expliqué si dessus, il s’agit de la méthode addautrepoint() de la class Tabpoint. Cette méthode se sert du tableau tabP[][] déjà évoqué antérieurement :
\\\\
  \includegraphics[scale=0.56]
  {addautrep}
\\\\
Ce qui nous donne par la suite $psq(i,j)$, un point saisie quelconque qui hérite les caractéristiques du $j$ déclaré auparavant auquel on ajoute l'information $i$, tel que $0\leq i<15$ qui correspond au i-ème point saisie par l'utilisateur dans le plan formé par le couple de vecteurs  $(\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$. Ce qui nous permet de vous montrer un exemple de saisie:
\\\\
  \includegraphics[scale=0.56]
  {2dvers3d1}
\\\\
Comme vous avez sûrement remarqué, les indices $(i,j)$ de chaque point correspond à ça position dans gab.tabP[][].
Une fois la tache réalisée on pourra passer à la partie 3, qui se compose des différents remplissages à réaliser.

%\addcontentsline{toc}{section}{Remplissage de l'objet}
\section{Remplissage de l'objet}
Une fois tous les points obtenue en 3D, on peut réaliser les remplissages demandés par le sujet.
On commence par remplir l'objet par le moins complexe: les fils de fer.
\subsection{Remplissage par fils de fers}
Pour le faire, on viendra parcourir tout les points du tu tableau gab.tabP[][] façon a pouvoir les relier avec la fonction glVertex3f(), initialisée avec glBegin(GL\_LINES). On viendra donc, pour chaque ligne du tableau, parcourir tout les colonnes pour dessiner les lignes horizontales, puis une fois les lignes horizontales dessinées, on reparcourt le tableau mais cette fois si, pour chaque colonne, on parcourt toute les lignes pour dessiner les lignes verticales.
Voici donc notre code dans render() responsable de réaliser cette tache:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {afficheLignes}\\\\
On rappel que les points sont exprimés dans la base $R_s$. C'est grâce a la surcharge des opérateurs qu'on arrive a réaliser les produit d'un scalaire avec un vecteur présents dans l'image si dessus. Voici donc le rendu visuel:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.40]
  {filsdefersexemple}\\\\
\subsection{Remplissage avec polygones}
On se servira des polygones activés grâce à glBegin(GL\_POLYGONS) pour créer la surface de l'objet.
Le parcours est plus méthodique cette fois ci vue qu'on a besoin de 3 ou plus de points pour former un polygone. Mais notre structure nous permet de réaliser la tache en reliant chaque point stocké dans le tableau gab.tabP[][] avec chacun des voisin pour générer une face.
La création de toutes les faces se réalise de deux manière principale différente: 
une façon de faire pour remplir le corps de l'objet puis une autre manière de faire pour venir remplir partie haute et la partie bas de l'objet. On illustre les zones de l'objet évoquées par l'image suivante:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {3zonesremplis}\\\\
On considère pour les explications qui suivent les point quelconque $p_{i,j}$ tel que $0\leq i<15$ et $0\leq j<37$. On change de notation pour des raison de simplification d'écriture. On précise par la suite que pour différencier un point saisie par un point calculée, il suffira de regarder l'indice $j$, tel que si $j=0$ alors il s'agit d'un point saisie. Puis on rappel que les points $p_{0,j}$ et $p_{15,j}$ correspondes aux points ajoutés automatiquement de coordonnées $p_{0,j}x=p_{15,j}x=0$, que $p_{0,j}y=p_{1,j}y$ et finalement que $p_{15,j}y=p_{14,j}$.De plus, on maintient l'équivalence entre $p_{i,j}$ avec gab.tab[i][j], pi,j et p(i,j). Tout cela nous sera utile par la suite.
\newpage

\subsubsection{Remplissage extrémité 1 et 2}
On vous présente directement le pseudo code qui évoque la façon de faire pour réussir un remplissage correct de l'extrémité1:\\\\
\includegraphics[scale=0.7]
 {pseudoCodExt1}\\\\
 \newpage
 Puis voici une image pour mettre plus en évidence le parcours réalisé par l'algorithme énonce si dessus:
 \\\\
\includegraphics[scale=0.45]
 {parcoursExtre1}\\\\
\newpage
Ensuite on applique le même principe pour dessiner l'extrémité 2 avec une différence au niveau des valeurs des indices:
\\\\
\includegraphics[scale=0.75]
 {pseudoCodExt2}\\\\
 Vous pouvez vous apercevoir que la seule différence ce trouve à a la valeur de la constante ii. Ce qui nous permettra de passer a la suite sans illustrer graphiquement le fonctionnement vue que le principe reste le même à une constante près.
 On continuera plutôt par vous montrer notre façon de remplir le corps de l'objet.

\subsubsection{Remplissage du corps de l'objet}

Pour le remplissage du corps on effectue un parcours classique d'un tableau à deux dimension (on parcours toute les colonnes de chaque ligne), puis on relie chaque case $a$ de gab.tab[ic][j] tel que $0<ic<13$ avec un voisin b qui par la suite sera relié à un  voisin c qui finalement sera lié à d. Autrement dit: $a->b->c->d$ avec $x->y$ voulant dire x est relié à y. On définie les quadruplés de points $(a,b,c,d)$ tel que $\forall a_{ic,j}$ $\exists$ $(b,c,d)$ tel que $b_{ic,j+1}$ ; $c_{ic+1,j+1}$ et $d_{ic+1,j}$ sont vérifiés. 
Puis chaque quadruplés définie un polygone. Une fois notre solution expliqué on vous montre le pseudo code correspondant à cette explication:\\\\
\includegraphics[scale=0.6]
 {pseudoCodpcorp}
 \\\\
On vous n'affiche pas encore le code complet en C++ puisqu'il nous manque de vous fournir les explications pour le calcul des vecteur normaux, qui viendrons utiliser le mémé parcours évoqué dans les pseudo code précédant.
\newpage
Par contre on vous présente une explication graphique de l'algorithme parcourant le corps de l'objet:\\\\

\includegraphics[scale=0.47]
 {pcorpRempExpli}
\\\\
Par la suite, on poursuit notre étude vers la mise en place des effets de lumières.
%\addcontentsline{toc}{section}{Éclairage de l'objet}



\section{Ombrage Plat (flat shading)}
Notre solution relativement naïf, se concentre sur le fais d'attribuer à chaque surface sont vecteur normal correspondant. Il s'agit alors, dans le parcours de chacune des 3 zones évoqués antérieurement, de réussir à calculer deux vecteur coplanaire à la surface en question et non linéaire entre eux, pour venir effectuer un produit vectorielle, qui sera le vecteur perpendiculaire à la surface courante.Puis avec glNormal3f(vnx,vny,vnz) on viendra faire appel à cette fonction avant de dessiner la surface où les paramètres de cette fonction sont les coordonnées du vecteur normal normalisé. Pour normaliser un vecteur normal $\overrightarrow{v_N}$ on viendra diviser chacune de ces coordonnées par la norme courante de $\overrightarrow{v_N}$. 

Le principe de notre algorithme pour réussir un ombrage plat est le suivant: dans un parcours classique d'un tableau à deux dimension (pour chaque ligne on parcours toutes les colonnes) on viendra relié tout les points $p_x \in gab.tab[][]$ de tel façon que la relation $(p_{1},p_{2},p_{3},p_{4})$ soit réalisée, puis on viendra définir $\overrightarrow{Nq}$ le vecteur normal correspondant au quadruplé énoncé tel que:\\
$\overrightarrow{Nq}=\overrightarrow{p_{1} p_{2}} \wedge  \overrightarrow{p_{2}p_{3}}$ avec quelques légères modifications en cas de dépassement du tableau.
On précise qu'on n'utilise pas les parcours évoqué antérieurement car l'Ombrage plat est réalisé avec un parcours général sans avoir la nécessité d'attribuer un vecteur normal à chaque points, une technique qui sera plutôt utilisée pour l'ombrage Phong qui nous pousse à crée les 3 parcours évoquée antérieurement. Cela dit il n'est pas nécessaire d'avoir un parcours différent pour chaque zone vue que la technique d'ombrage Plat est relativement plus facile à mettre en place.
Voici le code en C++:
\\\\
\includegraphics[scale=0.5]
 {flatshading}
\\\\
\newpage
Mais à la fin on se retrouve avec un rendue non réaliste. On s’aperçoit  qu'il y a un manque d'information au niveau de la réflexion de la lumière par l'objet. Visuellement ce problème est très évidant car on peut différencier les polygones entre eux. On obtient donc un redue plutôt artificiel. Voici donc le résultat obtenue:
\\\\
\includegraphics[scale=0.5]
 {defautFlat}
\\\\

\section{Ombrage Phong (Phong shading)}
Notre solution plus avancée, se concentre sur le fais d'attribuer à chaque point sont vecteur normal correspondant. Il s'agit alors, dans le parcours de chacune des 3 zones évoqués antérieurement, de réussir à calculer pour chaque point, la moyenne des vecteurs normal des surfaces qui ont pour intersection ce point. Pour notre objet une surface est équivalant à un polygone qui se compose de 3 (pour les extrémités) ou 4 points (pour le corps). Une différence notable niveau codage en C++, c'est qu'on est imposée de faire appel à glNormal3f(vnx,vny,vnz) pour chaque glVertex3f().
\newpage
\subsection{Remplissage avec Ombrage Phong: extrémité 1}
Le code complet vous pourrai le retrouver dans main.cpp en C++. On s'abstient de vous le montrer ici a cause de la taille qui est relativement longue pour être insérée dans une page.

On vous détail graphiquement le parcours dans le tableau effectué par notre algorithme:\\\\
\includegraphics[scale=0.52]
 {vn2ext1tabExpli}\\\\
\newpage
Puis on vous illustre ce même parcours sur l'objet:\\\\
\includegraphics[scale=0.52]
 {vn2ext1objexpli}\\\\
 \newpage
 
\subsection{Remplissage avec Ombrage Phong: extrémité 2}
Détail graphique du parcours dans le tableau effectué par notre algorithme:
\\\\
\includegraphics[scale=0.56]
 {vn2ext2tabExpli}
 \newpage
Puis on passe a l'illustration graphique du parcours sur l'objet:
\\\\
\includegraphics[scale=0.4]
 {vn2ext2objexpli}
\newpage
 Ce qui nous donne visuellement le resultat suivant:\\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
 {differenceFlatPhong}


%\addcontentsline{toc}{section}{Rotation Gabarit}

\section{Rotation Gabarit}
Lors de l’appui (maintenu) du bouton milieu, la fonction glutMontionFunc(),
permet d’enregistrer de façon permanente 
(tant que le bouton milieu est active) la position actuel de la souris en coordonnées fenêtres, des coordonnées qui sont ensuite convertie en coordonnées 3D grâce a GetOGLPosRot().

La rotation s’effectue grâce a deux point qui 
sont enregistrés lors du clic maintenue du bouton milieu de la souris.
 Les deux point $p_{1}$  et $p_{2}$ sont désignés de la façon suivante. Le premier point enregistrée lors du mouvement de la souris correspondant à la toute première position (au pixel prés) de la souris quand le bouton milieu passe à l’état active, sera désigné par $p_{1}$, puis le pixel détecté juste après l'existence de la donnée $p_{1}$ correspond à $p_{2}$.Ces deux point après subir la conversion habituelle de cfen en cmv, formeront un vecteur qui nous permettra plus tard de définir un axe de rotation.
 On aura donc:        
$\overrightarrow{p_{1}p_{2}}=\overrightarrow{Op_{2}}-\overrightarrow{Op_{1}}$
\\
 \\
 
 
 
 \includegraphics[scale=0.7]
  {pointp1p2}
 \\
 \\
Nos calculs nous permettrons d'effectuer notre rotation par rapport au parcours de la souris effectué par l'utilisateur, notre technique est  couramment utilisé par la majorité des logiciels de dessin utilisés à nos jours.

Notre idée est de tourner par rapport l’axe formée suivant le vecteur perpendiculaire à $\overrightarrow{p1p2}$  (sens trigonométrique), qu’on appellera $\overrightarrow{\perp p1p2}$.


Le vecteur perpendiculaire est calculé grâce au produit de la  matrice de rotation $M_{2}(\theta)$  de dimension 2 par le vecteur $\overrightarrow{p1p2}$ . 
On considère pour tout vecteur utilisée pour le calcul de $\overrightarrow{\perp p1p2}$ les coordonnes en $z$ négligeable, ce qui nous ramène a un problème plan. Attention ce n’est pas la rotation qui 
s’effectue dans le plan, c’est l’axe de rotation qui se trouvera toujours dans le plan $\left(\begin{array}{c}\overrightarrow{x_{0}},\overrightarrow{y_{0}}\end{array}\right).$\\
Ceci dit, voici les détails des calculs utilisées jusqu'à présent:
\\
\\
$M_{2}(\theta)=\begin{bmatrix}cos(\theta) & -sin(\theta) \\sin(\theta) & cos\theta        \end{bmatrix}$; avec $\overrightarrow{p1p2}$=  $\left(\begin{array}{c}p1p2_x\\ p1p2_y\end{array}\right)$;
\\
\\
\\
$\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$=
	$\begin{bmatrix}M_{2}(\theta)
	\end{bmatrix}\cdot
	\overrightarrow{p1p2}$
\\
\\
\\
$\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$=$\left(\begin{array}{c}
                                  p1p2_xcos(\theta)-p1p2_ysin(\theta) \\  p1p2_xsin(\theta)+p1p2_ycos(\theta)
                                \end{array}\right)$
\\
\\
Ici l'angle souhaité est de $\theta= \displaystyle\frac{\pi}{2}$  $\Rightarrow$ $\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}=\left(\begin{array}{c}
                                 -p1p2_y \\  
                                 p1p2_x
                                \end{array}\right)$
\\
\\
\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {perpp1p2}
\\\\


Puis une fois l'axe de rotation suivant $\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$ trouvé, on se servira de la matrice suivante pour effectuer la rotation. On détaillera sont fonctionnement par la suite:\\ \\
$M_{3}(\alpha)=\begin{bmatrix}
                    cos(\alpha)+u_x^2(1-cos(\alpha)) & u_xu_y(1-cos(\alpha))-u_zsin(\alpha) & u_xu_z(1-cos(\alpha))+u_ysin(\alpha)
                  \\u_yu_x(1-cos(\alpha))+u_zsin(\alpha) & cos(\alpha)+u_y^2(1-cos(\alpha)) & u_yu_z(1-cos(\alpha))-u_xsin(\alpha)
                  \\u_zu_x(1-cos(\alpha))-u_ysin(\alpha) & u_zu_y(1-cos(\alpha))+u_xsin(\alpha) & cos(\alpha)+u_z^2(1-cos(\alpha))
 \end{bmatrix}$\\
\\
$\overrightarrow{u}$ : est le vecteur normalisé représentant l'axe de rotation.
\\
$\alpha$ : correspond a l'angle de rotation.
\\
\\
$\forall\overrightarrow{v}\in\mathbb{R}^3$;
 si $\overrightarrow{v_r}=\begin{bmatrix}M_3(\alpha) \end{bmatrix}\cdot\overrightarrow{v} $ alors
 $\overrightarrow{v_r} $ correspond  au  nouveau vecteur crée à partir de $\overrightarrow{v}$ ayant subit une rotation d'angle $\alpha$ par rapport à l'axe suivant le vecteur $\overrightarrow{u}$.
 
 
 

Par la suite $\overrightarrow{u}:=\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$. On rappel que la matrice $M_{3}(\alpha)$ introduite auparavant, nous permet d'effectuer la rotation d'un vecteur $\overrightarrow{v}$ quelconque  d'un angle $\alpha$ par rapport à un axe \underline{normalisé}, qui sera désigné  par le vecteur $\overrightarrow{u}$ qui ne possède pas forcément une norme égal à 1.
\newpage
Pour normaliser $\overrightarrow{u}$ on aplique l'affectation suivante:\\\\
$\overrightarrow{u}:=\left(\begin{array}{c}
\displaystyle\frac{u_x}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\displaystyle\frac{u_y}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\displaystyle\frac{u_z}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\end{array}\right)$
\\
\\

 %\includegraphics[scale=0.6]
  %{matrizderotation3d}
Ensuite, on parlera de $\alpha$ l'angle qui varie en fonction de la norme du vecteur $\overrightarrow{ p_{1}p_{2}}$, on introduit donc une notion de vitesse de rotation du solide, plus la vitesse de la souris augmente, plus les points $p_{1}$ et $p_{2}$ seront éloigner entre eux, se qui entraîne la croissance de la norme de $\overrightarrow{ p_{1}p_{2}}$, inversement si la vitesse de la sourie diminue. Ce qui nous permet d'établir la relation suivante :
\\
$\alpha=\parallel \overrightarrow{p_{1} p_{2}} \parallel \cdot\displaystyle\frac{pi}{64\times500}$
\\
\\
Cette relation est déduite à la suite de plusieurs testes effectués, on s'aperçoit qu'on obtient une rotation harmonieuse graphiquement parlant quand on a l'implication suivante valide :
$\parallel \overrightarrow{p_{1} p_{2}} \parallel=500 \Rightarrow \alpha = \displaystyle\frac{pi}{64} $ 
\\
Il suffit donc pour généraliser cette implication, de réaliser un produit en croix pour arriver à déduire la valeur de $\alpha$.
\\
On rappel que les unité de mesures sont en coordonnées virtuel donc sans unités concrètes. Et que pour les calculs de rotation, les coordonnées virtuel récupérées sont multiplié par une constante pour obtenir des coordonnées d'un ordre supérieur a la centaine, contrairement aux coordonnes par défaut qui sont de l'ordre de $10^{-1}$.

Une fois qu'on connaît l'axe et l'angle de rotation, il suffira d'appliquer le produit de $M_{3}(\alpha)$ avec chaque vecteur formant la base $R_{S}$ fixé au solide , ce qui nous donnera une nouvelle base $R_{S}$ qui aura subit une rotation. 
Toute les point exprimés antérieurement dans cette base, viendrons naturellement trouver leurs nouvelles positions en fonction de $R_{S}$.
Une fois la rotation effectué, on efface les point $p_1$ et $p_2$ puis on refait ce procédé tant que le bouton milieu de la souris soit active. 


 

 \includegraphics[scale=0.35]
  {timelapserot}

\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
\part{Conclusion}
%\addcontentsline{toc}{section}{Grâce au projet}
\section{Grâce au projet}

Notre projet permet de prouver comment l'informatique peut servir d'intermédiaire 
entre l’être humain et les sciences autre que celle de la manipulation des ordinateurs.
En général, on peut s’apercevoir comment les mathématiques pur peuvent sembler abstraites lors de son apprentissage, mais nous permet de ce faciliter l'existence lors de son application. Comme c'est le cas de l'utilisation des logiciels de dessin en 3D, pour atteindre des "simples" taches comme le passage de 2D en 3D ou alors effectuer une rotation fonctionnelle on s’aperçoit que sans les maths on pourrait très vite abandonner la tache. Ce projet nous a permit de pouvoir jouer avec plein d'instrument théoriques mathématiques d'une façon très satisfaisante! 
On remercie bien sur notre encadrante pour la patience et les informations fournis lors des rendez vous qui nous permettrons de progresser positivement lors de la création du programme. 



%\addcontentsline{toc}{section}{Sources utilisées}
\section{Sources utilisées}
Pour se servir de glutUnproject():\\
\url{http://nehe.gamedev.net/article/using_gluunproject/16013/}\\\\
Comprendre les effets de lumières:\\
\url{https://www.cse.msu.edu/~cse872/tutorial3.html}\\\\
Des forums propre à openGl, entre autres:\\
\url{https://www.opengl.org/discussion_boards/showthread.php/130682-Depth-Test-not-Working}\\\\
Pour les mathématiques:\\
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Matrice_de_rotation}\\

\end{document}


